

设  $A$  是拓扑空间  $X$  的 (强) 形变收缩核,  $H : X \times I \rightarrow X$  是相应的 (强) 形变收缩. 记  $\sim$  是商映射  $p : X \rightarrow X/\sim$  确定的等价关系, 若  $\forall x, y$  使  $p(x) = p(y)$ , 都有  $p(H(x, t)) = p(H(y, t)), \forall t \in I$ , 则  $A/\sim$  是  $X/\sim$  的 (强) 形变收缩核, 相应的 (强) 形变收缩  $H' : X/\sim \times I \rightarrow X/\sim$  构造为  $H'(x, t) = p \circ H(p^{-1}(x), t)$ .

(强) 形变收缩核的三条性质容易验证, 值得注意的是其中只有  $\forall x' \in X/\sim, H'(x', 1) \in A/\sim$  需要用到  $\forall x, y$  使  $p(x) = p(y)$ , 都有  $p(H(x, t)) = p(H(y, t)), \forall t \in I$  的条件, 这是为了保证  $H'$  的良定义性.

下面来验证  $H'$  的连续性.  $\forall U \in \tau_{X/\sim}$ ,  $H'^{-1}(U) = \{(x', t) \in X/\sim \times I : H'(p^{-1}(x'), t) \in V = p^{-1}(U)\} = \{(p(x), t) : (x, t) \in W = H^{-1}(V)\}$

定义  $P : X \times I \rightarrow X/\sim \times I$  为  $P(x, t) = (p(x), t)$ , 把  $P$  看作商映射, 在  $X/\sim \times I$  上定义拓扑  $\tau_1 = \{U \times V : P^{-1}(U \times V) \in \tau_{X \times I}\}$ , 则  $H'^{-1}(U) = P(W)$ , 可以证明它是这个拓扑下的开集. 只需要证明  $P^{-1}(P(W)) = W$  (因为  $W$  是开集). 若这不成立, 则  $\exists (x, t_0) \in (X \times I) \setminus W, (y, t_0) \in W$  使得  $p(x) = p(y)$ . 按照条件应有  $p \circ H(x, t_0) = p \circ H(y, t_0)$ , 但  $p \circ H(x, t_0) \notin U$  而  $p \circ H(y, t_0) \in U$ , 矛盾.

接下来就只需要证明  $X/\sim \times I$  作为乘积空间确定的拓扑  $\tau_2$  比  $\tau_1 = \left\{ U \times V : P^{-1}(U \times V) = \bigcup_{U_\lambda \in \tau_X, V_\lambda \in \tau_I} (U_\lambda \times V_\lambda) \in \tau_{X \times I} \right\}$  大. 可以证明,  $\forall U \times V \in \tau_1$ ,  $U$  是开集. 只需证明  $p^{-1}(U)$  是开集, 而这是因为  $P^{-1}(U \times V) = p^{-1}(U) \times V = \bigcup_{U_\lambda \in \tau_X, V_\lambda \in \tau_I} (U_\lambda \times V_\lambda)$ ,  $\forall x \in p^{-1}(U)$ ,  $\exists U_{\lambda_0}$  使  $x \in U_{\lambda_0} \subset p^{-1}(U)$ , 从而  $p^{-1}(U)$  每一点都是内点. 同理可以证明  $V$  中每一点都是内点, 进而  $U \times V$  是  $\tau_2$  中的开集. 这就证明了整个命题.

事实上, 我们还能证明  $\tau_2 \subset \tau_1$ .

$\forall \bigcup_{p^{-1}(U_\lambda) \in \tau_X, V_\lambda \in \tau_I} (U_\lambda \times V_\lambda) \in \tau_2$ ,  
 $P^{-1}\left(\bigcup_{p^{-1}(U_\lambda) \in \tau_X, V_\lambda \in \tau_I} (U_\lambda \times V_\lambda)\right) = \bigcup_{p^{-1}(U_\lambda) \in \tau_X, V_\lambda \in \tau_I} (p^{-1}(U_\lambda) \times V_\lambda) \in \tau_{X \times I}$ ,  
 故也在  $\tau_1$  中.